\newpage
\selectlanguage{ukrainian}
\section*{Анотація}

  {\bf Снігурський М.А.} "Двовимірні векторні вихори в нелінійному нелокальному середовищі"\\
  {\itshape Кваліфікаційна робота бакалавра за спеціальнітю 6.040203 --- фізика, спеціалізація "квантова теорія поля". --- Київський національний університет імені Тараса Шевченка, фізичний факультет, кафедра квантової теорії поля. --- Київ, 2014.\\}
  {\itshape \bfseries Науковий керівник:} Якименко О.І.\\%[0.5cm]

  Розглянуто задачу стабілізації двовимірних векторних вихорів нелінійному нелокальному середовищі з нелінійністю типу Керра. Побудовано фізичну модель для обрахунку еволюції системи з двох вихорів в середовищі розробки Matlab. Знайдено нестабільні та стабільні  локалізовані структури, досліджено іх поведінку. \\[1.5cm]
  {\bf Ключові слова:} нелокальне середовище, двовимірні вихори, Matlab\\

\selectlanguage{russian}
\section*{Аннотация}

  {\bf Снегурский М.А.} "Двумерные векторные вихри в нелинейных нелокальных средах"\\
  {\itshape Квалификационная работа бакалавра по специальности 6.040203 --- физика, специализация "квантовая теория поля". --- Киевский национальный университет имени Тараса Шевченко, физический факультет, кафедра квантовой теории поля. --- Киев, 2014.\\}
  {\itshape \bfseries Научный руководитель:} Якименко А.И.\\%[0.5cm]

  Рассмотрена задача стабилизации двумерных векторных вихрей в нелинейных нелокальных средах с нелинейностью типа Керра. Построена физическая модель для расчета эволюции системы из двух вихрей в среде разработки Matlab. Найдено нестабильные и стабильные локализированные структуры, исследовано их поведение.\\[1.5cm]
  {\bf Ключевые слова:} нелокальная среда, двумерные вихри, Matlab\\

\thispagestyle{empty}
\selectlanguage{english}
\section*{Summary}

  {\bf Snigurskyi M.A.} "Two-dimensional vector vortices in nonlinear nonlocal media"\\
  {\itshape Qualifying work of the bachelor on a speciality 6.040203 --- physics, specialization "quantum field theory". --- National Taras Shevchenko University of Kyiv, Faculty of Physics, Department of Quantum Field Theory. --- Kyiv, 2014.\\}
  {\itshape \bfseries Research supervisor:} Yakimenko A.I.\\%[0.5cm]

  The problem of two-dimensional vector vortices in nonlinear nonlocal media with Kerr-type nonlinearity was considered. Physical model for calculating dynamics of system of two vortices was built in IDE Matlab. Stable and non-stable solutions were found, their behaviour was researched.\\[1.5cm]
  {\bf Key words:} nonlocal media, two-dimensional vortices, Matlab\\
